1.	Тарас Григорович Шевченко
2.	«Тополя»
3.	Полюбила чорнобрива
4.	Козака дівчина.
5.	Полюбила – не спинила:
6.	Пішов – та й загинув...
7.	Якби знала, що покине –
8.	Було б не любила;
9.	Якби знала, що загине —
10.	Було б не пустила;
11.	Якби знала – не ходила б
12.	Пізно за водою,
13.	Не стояла б до півночі
14.	З милим під вербою…
15.	Минув і рік, минув другий –
16.	Козака немає;
17.	Сохне вона, як квіточка;
18.	Мати не питає:
19.	"Чого в'янеш, моя доню?"
20.	Стара не спитала,
21.	За сивого, багатого
22.	Тихенько єднала.
23.	"Іди, доню, – каже мати, –
24.	Не вік дівувати!
25.	Він багатий, одинокий –
26.	Будеш панувати".
27.	"Не хочу я панувати,
28.	Не піду я, мамо!
29.	Рушниками, що придбала,
30.	Спусти мене в яму.
31.	Нехай попи заспівають,
32.	А дружки заплачуть,
33.	Легше, мамо, в труні лежать,
34.	Ніж його побачить"…
35.	Отак тая чорнобрива
36.	Плакала, співала...
37.	І на диво серед поля
38.	Тополею стала.
39.	По діброві вітер виє,
40.	Гуляє по полю,
41.	Край дороги гне тополя
42.	До самого долу…